\subsection {Oszillatorischer Ansatz} \label{sec:osz1}

Wir führen hier Zeit-Raum-Koordinaten auf einer kurzen Skala ein.
Genau genommen machen wir unsere Ansatzfunktionen zusätzlich von den diskreten Gitterkoordinaten $(n,i)$ abhängig.
Es gilt zwar $n = \frac {t_n} {\lambda h}$ und $i = \frac {x_i}{h}$, jedoch soll unsere Annahme sein, dass der Ansatz unstetig in $n$ und $i$ ist.
Möchte man jedoch für $h \to 0$ einen Punkt $(t,x)$ in der Raumzeit approximieren, so gilt immer $n,i \to \infty$ und dies könnte uns zusätzliche Bedingungen liefern.
% Da unsere Gleichung linear ist, nehmen wir an, dass wir die Gitterfunktion als Summe einer Lösung und kleinen Oszillationen schreiben können.
Unser Ansatz lautet dieses mal
\begin{align}\label{eq:adv:osz:ansatz}
v^n_i = u_0(t_n, x_i) + h u_1(t_n, x_i) +  h \phi_1(n, i, t_n, x_i) + h^2 u_2(t_n, x_i) + h^2 \phi_2(n, i, t_n, x_i) + o(h^2)
\end{align}
und wir möchten hier betonen, dass wir, wie immer, davon ausgehen, dass die Entwicklung asymptotisch geordnet ist.
Das heißt z.\,B., dass $h \phi_1 \in o(u_0)$ für $h \to 0$ gilt und das führt zur allgemein bekannten Sublinear-Growth Bedingung
\begin{align}\label{eq:osz:sublineargrowth}
\lim_{h \to 0} \: h \frac{\phi_1(n, i, t_n, x_i)}{u_0(t_n, x_i)} = 0.
\end{align}
Zunächst fällt auf, dass wir im Ansatz \eqref{eq:adv:osz:ansatz} Terme bis $h^2$ entwickeln.
Durch die kurze Zeit- und Ortskala wirken Terme in einer Ordnung niedriger.
Daher werden Terme von $\phi_2$ Gleichungen in $O(h)$ beeinflussen und müssen betrachtet werden.
Wir rechnen hier nun die einzelnen Summanden von \eqref{eq:adv:scheme_rechnung} aus:
{\small
\begin{align} \label{eq:adv:osz:diff1}
\begin{split}
\frac {v^{n+1}_i - v^n_i} {\lambda h}
&= \partial_t u_0(t_n, x_i) + \frac {\lambda h}{2} \partial^2_t u_0(t_n, x_i) + \frac {(\lambda h)^2}{6} \partial^3_t u_0(t_n, x_i)\\
&\qquad + h \bigl( \partial_t u_1(t_n, x_i) + \frac {\lambda h}{2} \partial^2_t u_1(t_n, x_i) \bigr) + h^2 \partial_t u_2(t_n, x_i)\\
&\qquad + \frac 1 \lambda \bigl( \phi_1(n+1, i, t_n, x_i) - \phi_1(n, i, t_n, x_i) \bigr)\\
&\qquad + h \partial_t \phi_1(n+1, i, t_n, x_i) + \frac {\lambda h^2}{2} \partial^2_t \phi_1(n+1, i, t_n, x_i)\\
&\qquad + \frac h \lambda \bigl( \phi_2(n+1, i, t_n, x_i) - \phi_2(n, i, t_n, x_i) \bigr)\\
&\qquad + h^2 \partial_t \phi_2(n+1, i, t_n, x_i) + o(h^2).
\end{split}
\end{align}
} und
{\small 
\begin{align} \label{eq:adv:osz:diff2}
\begin{split}
\frac {v^n_i - v^n_{i-1}} h 
&= \partial_x u_0(t_n, x_i) - \frac {h}{2} \partial^2_x u_0(t_n, x_i) + \frac {h^2}{6} \partial^3_x u_0(t_n, x_i)\\
&\qquad + h \bigl( \partial_x u_1(t_n, x_i) - \frac {h}{2} \partial^2_x u_1(t_n, x_i) \bigr) + h^2 \partial_x u_2(t_n, x_i)\\
&\qquad + \phi_1(n, i, t_n, x_i) - \phi_1(n, i-1, t_n, x_i)\\
&\qquad + h \partial_x \phi_1(n, i-1, t_n, x_i) - \frac {h^2}{2} \partial^2_x \phi_1(n, i-1, t_n, x_i)\\
&\qquad + h \bigl( \phi_2(n, i, t_n, x_i) - \phi_2(n, i-1, t_n, x_i) \bigr)\\
&\qquad + h^2 \partial_t \phi_2(n, i-1, t_n, x_i) + o(h^2).
\end{split}
\end{align}
}

Setzt man \eqref{eq:adv:osz:diff1} und \eqref{eq:adv:osz:diff2} in \eqref{eq:adv:scheme_rechnung} ein, liefert uns dies die Gleichung

\vspace{0.4cm}
\noindent \textbf{In der Ordnung $O(1)$:}
\begin{align}\label{eq:adv:osz:o1}
\begin{split}
\partial_t u_0(t_n, x_i) + \partial_x u_0(t_n, x_i) &= - \frac 1 \lambda \bigl( \phi_1(n+1, i, t_n, x_i) - \phi_1(n, i, t_n, x_i) \bigr)\\
&\qquad - \bigl(\phi_1(n, i, t_n, x_i) - \phi_1(n, i-1, t_n, x_i) \bigr)
\end{split}
\end{align}
\vspace{0.4cm}
\noindent \textbf{In der Ordnung $O(h)$:}
% {\small
\begin{align}\label{eq:adv:osz:oh}
\begin{split}
\partial_t u_1(t_n, x_i) + \partial_x u_1(t_n, x_i) &= \frac {1-\lambda}{2} \partial^2_x u_0(t_n, x_i)\\
&\quad - \bigl( \partial_t \phi_1(n+1, i, t_n, x_i) + \partial_x \phi_1(n, i-1, t_n, x_i) \bigr)\\
&\qquad - \frac 1 \lambda \bigl( \phi_2(n+1, i, t_n, x_i) - \phi_2(n, i, t_n, x_i) \bigr)\\
&\qquad \quad - \bigl(\phi_2(n, i, t_n, x_i) - \phi_2(n, i-1, t_n, x_i) \bigr)
\end{split}
\end{align}
% }
\vspace{0.4cm}
\noindent \textbf{In der Ordnung $O(h^2)$:}
\begin{align}\label{eq:adv:osz:oh2}
\begin{split}
\partial_t u_2(t_n, x_i) + \partial_x u_2(t_n, x_i) &= \frac{\lambda - 1}{6} \partial^3_x u_0(t_n, x_i) + \frac {1-\lambda}{2} \partial^2_x u_1(t_n, x_i)\\
&\quad + \frac 12 \partial^2_x \phi_1(n+1, i, t_n, x_i) - \frac{\lambda} 2 \partial^2_t \phi_1(n, i-1, t_n, x_i)\\
&\qquad - \bigl( \partial_t \phi_2(n+1, i, t_n, x_i) + \partial_x \phi_2(n, i-1, t_n, x_i) \bigr)
\end{split}
\end{align}

\vspace{0.4cm}
Diese Gleichungen gelten nun für alle $h > 0$ und alle $n, i \in \N$.
Aus \eqref{eq:adv:osz:o1} würden wir gern mithilfe der Sublinear-Growth Bedingung \eqref{eq:osz:sublineargrowth} schließen, dass die rechte Seite der Gleichung verschwinden muss.
Dies gelang uns jedoch nur mit einem konkreterem Produktansatz für $\phi_i$, welcher im Unterkapitel \ref{sec:osz2} vorgemacht wird.
Außerdem kann man $\lambda = 1 + \eps$ einsetzen, nach $\eps$ entwickeln und zusätzlich nach Ordnungen von $h$ und $\eps$ sortieren.
Auch dies heben wir uns jedoch für das nächste Unterkapitel auf, wenn es konkreter wird.
Trotzdem beweisen wir hier noch zwei Lemmata, um besser zu verstehen wie man von Bedingungen auf dem Gitter auf Bedingungen im Raum schließen kann.

\begin{lemma}[Konstanz für eine Dimension] \label{lem:adv:konstant1}
Sei $f\colon \N \times \R^+_0 \to \R$ eine Abbildung.
Sei weiter $G_h \subset \R^+_0$ ein äquidistantes Gitter mit $G_h(n) = t^h_n = n h$, für $n \in \N$.
Wenn ein $F\colon \Rp \to \R$ für alle $h > 0$ und somit alle Gitter $G_h$ mit
\begin{align}\label{eq:lemma:const1d:voraussetzung}
F(t^h_n) = f(n, t^h_n) \qquad \text{für alle $n \in \N$}
\end{align}
existiert, dann gilt für alle $t \in \Rp$ und alle $n \in \N$
\[ F(t) = f(n, t). \]
\end{lemma}
Der Beweis dieses Lemmas ist denkbar einfach. Die Existenz eines solchen $F$ ist wie eine Gleichmäßigkeitsbedingung über alle möglichen Gitter.
Zu gegebenen $t \in \Rp$ wähle man sich einfach die richtige Gitterweite $h > 0$.
\begin{proof}
Sei $F\colon \Rp \to \R$ gegeben und sei $t \in \Rp$ beliebig.
Wähle $h = \frac{t}{n}$, dann gilt $t^h_n = nh = n \frac{t}{n} = t$.
Da \eqref{eq:lemma:const1d:voraussetzung} für alle $h > 0$ gilt, folgt hiermit 
\[ F(t) = F(t^h_n) = f(n, t^h_n) = f(n, t). \qedhere \]
\end{proof}

Das Lemma~\ref{lem:adv:konstant1} bedeutet, dass $f$, oder die Folge $f_n$, in solchen Fällen unabhängig von, bzw. konstant in $n \in \N$ ist.
Wir wollen dies auf unseren Fall übertragen und beweisen nun das zweidimensionale Analogon, 

\begin{lemma}[Punktweise Kovergenz in der Raumzeit]\label{lem:adv:konvergenz_gitter}
Sei $f\colon (\N \times \Z) \times (\Rp \times \R) \to \R$ eine Abbildung, so dass $f(n,i,\pkt,\pkt)$ für alle $n \in \N$ und $i \in \Z$ differenzierbar ist.
Sei weiter\, $G_h \subset \Rp \times \R$ ein äquidistantes Gitter mit\, $G_h(n,i) = (t^h_n, x^h_i) = h \cdot (\lambda n, i)$, für $n \in \N$.
Wenn ein differenzierbares $F\colon \Rp \times \R \to \R$ für alle $h > 0$ und somit alle Gitter $G_h$ mit
\begin{align}\label{eq:lemma:diag:voraussetzung}
F(t^h_n, x^h_i) = f(n, i, t^h_n, x^h_i) \qquad \text{für alle $(n,i) \in \N \times \Z$}
\end{align}
existiert, dann gilt für alle $(t, x) \in \Rp \times \R$, dass für alle $n \in \N$ ein $i(n) \in \Z$ existiert mit
\begin{align}\label{eq:lemma:diag:aussage}
\abs{F(t, x) - f(n, i(n), t, x)} \leq \frac {t}{\lambda n} \Bigl(\bigl\lvert f_x(n, i(n), t, x) \bigr\rvert + \bigl\lvert F_x(t, x) \bigr\rvert \Bigr)
\end{align}
\end{lemma}
\begin{proof}
Wie in Lemma~\ref{lem:adv:konstant1} setzen wir $h = \frac {t}{\lambda n}$.
Dann gilt $t_n = \lambda n h = t$ und $x_i = i h$ für $i \in \Z$.
O.\,B.\,d.\,A. gelte $x > 0$.
Dann gibt es ein kleinstes $i(n) = i \in \N$, für das $x_{i-1} < x \leq x_i$ gilt.
Dies impliziert $x_i - x < h$ und wegen $t_n = t$ folgt auch
\[ \norm{(t,x) - (t_n, x_i)} = \abs{x - x_i} < h. \]
Weil $f$ und $F$ differenzierbar in $x$ sind, folgt somit
\[ \abs{f(n, i, t_n, x_i) - f(n, i, t, x)} = \abs{(x_i - x) f_x(n, i, t, x) + o(h)} \leq h \abs{f_x(n, i, t, x)} + o(h) \]
und
\[ \abs{F(t_n, x_i) - F(t, x)} = \abs{(x_i - x) F_x(t, x) + o(h)} \leq h \abs{F_x(t, x)} + o(h). \]
Zusammen ergibt das
{\small
\begin{align*}
\abs{F(t,x) - f(n, i, t, x)} &\leq \abs{F(t, x) - F(t_n, x_i)} + \underbrace{\abs{F(t_n, x_i) - f(n, i, t_n, x_i)}}_{= 0} + \abs{f(n,i, t, x) - f(n, i, t_n, x_i)}\\
&\leq h \Bigl(\bigl\lvert f_x(n, i, t, x) \bigr\rvert + \bigl\lvert F_x(t, x) \bigr\rvert \Bigr)\\
&= \frac {t}{\lambda n} \Bigl(\bigl\lvert f_x(n, i, t, x) \bigr\rvert + \bigl\lvert F_x(t, x) \bigr\rvert \Bigr). \qedhere
\end{align*}
}
\end{proof}
Sollte das Lemma \ref{lem:adv:konvergenz_gitter} exakt sein, so zeigt uns das, dass wir gleichmäßige Schranken von $f(n, i, \pkt, \pkt)$ benötigen, um von Aussagen auf Gitterebene auf Aussagen über alle Raumzeitpunkte zu schließen.
Selbst dann, wenn man das Lemma dahingehend abschwächt, dass man nur die gleichmäßige Stetigkeit in $n$ und $i$ braucht.
Und diese Bedingung tretet schon ein, ohne dass wir die Sublinear-Growth Bedingung überhaupt benutzt haben.