Wir betrachten die Differentialgleichung der eindimensionalen Advektion
\begin{align}\label{eq:adv:pde}
\partial_t u(t, x) + \partial_x u(t, x) = 0, \quad u(0, x) = U(x).
\end{align}
Auf diese wohlbekannte, partielle Differentialgleichung wenden wir das Upwindverfahren mit dem Gitter $G_h(n,i) = (t_n, x_i) = h \cdot (\lambda n, i)$ an.
Wenn wir also von Punkten $(t_n, x_i)$ in der Raumzeit sprechen, so sind diese eigentlich noch von Gitterweite $h$ abhÃ¤ngig. 
Dieses Gitter ist nicht quadratisch, falls $\lambda \neq 1$ gilt und das Verfahren ist durch die Gleichung
\begin{align}\label{eq:adv:scheme_rechnung}
\frac {v^{n+1}_i - v^n_i} {\lambda h} + \frac {v^n_i - v^n_{i-1}} h = 0
\end{align}
bzw. in der Praxis durch
\begin{align}\label{eq:adv:scheme}
v^{n+1}_i = v^n_i - \lambda (v^n_i - v^n_{i-1})
\end{align}
bestimmt.
Es ist bereits bekannt, dass das Verfahren f"ur $\lambda \leq 1$ stabil und f"ur $\lambda = 1$ sogar exakt ist.
Wir versuchen hier den instabilen Fall $\lambda > 1$ besser zu verstehen und nehmen in diesem Kapitel daher $\lambda = 1 + \eps$ f"ur ein $\eps > 0$ an.